Este trabajo tiene por objeto analizar las diferencias cualitativas y cuantitativas en la demografía de dos sectores geográficos de la provincia de Buenos Aires claramente diferenciados: su región norte y su región sur. Consideramos como eje divisorio entre estas dos regiones, al río Salado Bonaerense.

Incluiremos también, en este análisis, al territorio de la Ciudad Autónoma de Buenos Aires, que si bien políticamente no forma parte de la provincia homónima, su territorio se encuentra completamente rodeado por ella, conformando así una unidad geográfica con la misma.
Se ha de tomar en cuenta que, a efectos de este trabajo, el límite establecido entre ambos sectores (norte y sur), lo constituye el río Salado. Establecemos dicha delimitación no por cuestiones exclusivamente geográficas, sino también por cuestiones históricas, demográficas y económicas, las cuales denotan características muy diferentes entre estos dos sectores de la provincia. Al establecer para este trabajo, el mencionado curso fluvial como criterio para la división, por ejemplo, si bien el partido de General Villegas, se encuentra geográficamente mas al norte que el partido de Chascomús, al primero de estos municipios se lo incluye dentro de la zona sur, y al segundo dentro de la zona norte.
Si bien en la mayoría de los casos, este río constituye el límite de los municipios aledaños al mismo, existen también casos muy puntuales en donde esto no se cumple, es decir, que constan de parte de su territorio situado tanto al norte como al sur del mismo. En estos casos, utilizaremos como criterio para la categorización del mismo en la región norte o la región sur, tanto la localización de su localidad mas poblada (generalmente cabecera del municipio), y la extensión geográfica en donde se localiza la mayor parte de su territorio.

Los datos utilizados para este trabajo son los obtenidos a partir del Censo Nacional 2010, ya que los resultados completos del Censo Nacional 2022, al momento de realizar este informe, no se encuentran disponibles, excepto por algunos datos muy preliminares.

La herramienta a utilizar para la realización del análisis estadistico de esta unidad territorial, es Jupyer Notebook, la cual es una aplicación que utiliza el lenguaje de programación Python, para procesar los datos correspondientes para obtener la información necesaria, presentada como texto, tablas y gráficos.
Utilizamos ademas, librerías externas de Python, que nos permiten operar matemáticamente con vectores y matrices, trabajar con bases de datos, y generar los gráficos correspondientes, entre otras cosas.
Algunas de las librerías mas importantes utilizadas para dichos propósitos son NumPy , Pandas, MatplotLib, Y Seaborn.
Entonces, en el propio archivo de tipo Jupyter Notebook (.ipynb) , estará incluída tanto la información obtenida en el formato correspondiente, como el código escrito utilizado para generar la misma.

Se debe acceder a dicho archivo para visualizar la totalidad de los gráficos y tablas obtenidas, así como la metodología utilizada para obtener dicha información.
